<details> 
  <summary>Оглавление</summary>
  <div>
    <a href="#1">Текущее состояние рынка</a>
    <a href="#2">Графики роста рынка IT инфраструктуры</a>
    <a href="#3">Стратегический подход</a>
  </div>
</details>

<a id="1"></a>

В 2021 году расходы компаний на публичные облачные сервисы по всему миру достигли $451 млрд, увеличившись на 22% относительно 2020-го. При этом затраты бизнеса на необлачные ИТ-решения в сравнении этих же периодов тоже увеличились, но не столь сильно - примерно на 5%, до $744 млрд. Об этом свидетельствуют данные аналитиков Gartner, опубликованные 9 февраля 2022 года.

> Переход в облако за последние два года только ускорился из-за пандемии коронавируса COVID-19. Таким образом организации отреагировали на новую динамику в бизнесе и обществе, - отметил вице-президент по исследованиям Gartner Майкл Варрилов (Michael Warrilow), чьи слова приводятся в докладе.

По мнению эксперта, поставщики услуг и технологий, не способные адаптироваться к растущим темпам перехода на облачные решения, рискуют потерять актуальность или, в лучшем случае, могут быть вытеснены на менее перспективные рынки.

Чтобы извлечь выгоду из масштабного перехода бизнеса к облачным технологиям, Gartner рекомендует ИТ-вендорам делать ставку на целевые сегменты, в которых процесс такой миграции происходит наиболее активно, а также искать новые возможности для развития облачного бизнеса. Например, сегменты, связанные с инфраструктурой, имеют более низкий уровень проникновения облачных технологий и, как ожидается, будут расти быстрее, чем, например, рынок корпоративных систем, объем которого гораздо шире. Поставщики также должны ориентироваться на конкретных пользователей, проекты и стратегии вывода продуктов на рынок, уверены аналитики.

Исследователи считают, что переход на облачные проекты будет усиливаться за счет внедрения новых технологий, в том числе распределенного облака (Distributed Cloud). Многие из этих инноваций еще больше размоют границы между традиционными и облачными решениями, отмечено в докладе.

Специалисты также полагают, что организации станут чаще прибегать к услугам внешних консультантов из-за нехватки собственных ресурсов и возможностей. Сильнее всего тенденция проявится в сфере облачных технологий, которые становятся ключевым элементом достижения целей в области цифрового развития и поддержке гибридного формата работы.

По данным Gartner, около 81% компаний уже перешли на стратегию использования нескольких публичных облачных сервисов, а 84% респондентов охарактеризовали свою ИТ-инфраструктуру как некую форму многооблачной среды.

<a id="2"></a>
## Графики роста рынка IT инфраструктуры

<canvas>
{
  "type": "line",
  "data": {
    "labels": ["2019", "2020", "2021", "2022", "2023", "2024"],
    "datasets": [
      {
        "label": "Облачная инфраструктура",
        "data": [66, 80, 94, 110, 124, 138],
        "tension": 0.3,
        "borderColor": "rgb(53, 162, 235)",
        "backgroundColor": "rgba(53, 162, 235, 0.5)"
      },
      {
        "label": "Традиционная инфраструктура",
        "data": [5, 33, 31, 30, 33, 31],
        "tension": 0.3,
        "borderColor": "#444",
        "backgroundColor": "#44444490"
      }
    ]
  },
  "options": {
    "plugins": {
      "legend": {
        "display": true,
        "position": "bottom"
      },
      "title": {
        "display": true,
        "text": "Рост выручки"
      }
    }
  }
}
</canvas>

<canvas>
{
  "type": "bars",
  "data": {
    "labels": ["2019", "2020", "2021", "2022", "2023", "2024"],
    "datasets": [
      {
        "label": "Традиционная инфраструктура",
        "data": [705, 710, 744, 775, 805, 838],
        "tension": 0.3,
        "backgroundColor": "#444",
        "barThickness": 20
      },
      {
        "label": "Облачная инфраструктура",
        "data": [304, 370, 451, 544, 655, 779],
        "tension": 0.3,
        "backgroundColor": "rgb(53, 162, 235)",
        "barThickness": 20
      }
    ]
  },
  "options": {
    "interaction": {
      "mode": "index",
      "axis": "y"
    },
    "plugins": {
      "legend": {
        "display": true,
        "position": "bottom"
      },
      "title": {
        "display": true,
        "text": "Общий доход"
      }
    }
  }
}
</canvas>

В магическом квадранте Gartner, посвященном рынку публичных облачных сервисов и опубликованном в 2021 году, его лидерами названы компании Amazon (рыночная доля - 32%), Microsoft (18%) и Google (8%). К числу нишевых игроков аналитики отнесли Alibaba, Oracle, IBM и Tencent (5% и менее у каждой из компаний).

К достоинством Amazon Web Services для бизнеса аналитики отнесли:
- способность компании затачивать базы данных под конкретные процессы;
- развитие сервисов искусственного интеллекта и машинного обучения, благодаря чему AWS стала предпочтительным выбором для обучения таких моделей;
- разработка вариантов использования 5G-сетей, облачных и периферийных вычислений;
- возможность перевести больше клиентов AWS на собственные процессоры.

Плюсами инфраструктуры Microsoft Azure исследователи назвали:
- Microsoft наиболее широким набором возможностей, охватывающих весь спектр корпоративных ИТ-задач, от SaaS до PaaS и IaaS;
- корпоративные отношения: компании часто выбирают Azure из-за доверия к Microsoft, сложившегося за многие годы;
- внедрение сервисов для работы с базами данных и Big Data.[1]

<a id="3"></a>
## Стратегический подход к облакам ускоряет поиск клиентов на 50%

Организации, которые рассматривают и используют облачные сервисы как часть стратегии цифровой трансформации, получают гораздо больше преимуществ, чем те, кто выбирает облако только из соображений экономии или как недорогую альтернативу физическому дата-центру. Об этом 11 августа 2021 года сообщили в компании Accenture. Такие результаты специалисты Accenture получили по результатам опроса 4 тыс. руководителей организаций из 25 стран и 16 отраслей. Опрос был проведен в конце 2020 – начале 2021 гг.

Компании, которые имеют стратегическое видение миграции в облако, а не только экономическую мотивацию к переходу, оказались впереди конкурентов. Они в два-три раза чаще, чем коллеги по отрасли, внедряют инновации. Такие игроки в два раза быстрее добиваются снижения операционных расходов. Также они на 50% быстрее привлекают клиентов и выходят на новые рынки.

Исследование показало, что большая часть опрошенных планирует перевести минимум две трети рабочих нагрузок в облако в следующие 3-5 лет, но только половина из них задействует весь потенциал облачных технологий.

> «Большинство организаций использует гибридную инфраструктуру, сочетая публичные и частные облака, а также пограничные вычисления. Но интеграция между ними практически отсутствует, – пояснил Картик Нараин, руководитель Accenture Cloud First. – Данные, инновации и передовой опыт, которые уже были достигнуты одной частью бизнеса, совершенно не приносят пользы другим подразделениям».

Лидеры облачной практики (их примерно 12-15% в зависимости от региона) действуют иначе. Они применяют лучшие практики сервис-провайдеров публичных облаков при развитии собственной ИТ-инфраструктуры. В ее основе могут быть частные облака или решения на базе пограничных вычислений. Благодаря такому подходу компании получают больше преимуществ, что делает их более адаптированными к турбулентности рынка.

> «Российские компании также фокусируются на снижении издержек и построении частных облаков, не замечая потенциал использования облака для бизнеса. Сложность обоснования эффективности облачных решений, не совсем корректные предположения, надуманные и реальные риски являются главным фактором «не идти в облако». Выигрывают те, кто осознал, что переход в облако – не просто ИТ-задача, а бизнес-приоритет и основа для развития и выигрыша в конкурентной борьбе», - пояснил Евгений Филатов, руководитель направления Intelligent Cloud & Infrastructure Accenture в России.

По его словам, такой подход способен удовлетворить потребности бизнеса. А именно: ускорить вывод нового функционала, новых продуктов, снизить стоимость ошибки, сократить время на тестирование новых бизнес-идей, повысить точность прогнозов, упростить подключение партнеров и клиентов.